\chapter{Introdução}

A mosca-das-frutas é uma praga causadora de diversos danos à produção de frutas e hortaliças. No Submédio do Vale do São Francisco são encontradas várias espécies desses insetos. A Organização Moscamed Brasil surge com a intenção de realizar a supressão dessa população através da Técnica do Inseto Estéril - TIE, cuja aplicação é adotada em mais de 28 países \cite{MOSCAMEDINST2003}. 

Além da mosca-das-frutas, a Moscamed também é responsável pelo controle biológico da espécie de mosquito \textit{Aedes Aegypti}, vetor da doença reemergente mais importante do mundo, a dengue. Quando em 2007 cerca de 70\% dos Municípios brasileiros estavam infestados pelo mosquito \cite{BRAGA2007}. Neste caso, o controle ocorre de forma análoga ao das moscas, ambos usufruem da TIE.

A técnica criada por E.F.Knipling consiste em produzir machos estéreis e liberá-los na natureza em grande quantidade. As fêmeas da natureza então copulam com os machos estéreis e colocam ovos não fecundados, fazendo com que a próxima geração tenha sua densidade populacional reduzida \cite{paranhos2008moscas}. O êxito da TIE depende do sucesso dos machos estéreis na competição contra os nativos pelo acasalamento com as fêmeas da mosca-das-frutas ou do mosquito-da-dengue, e da consequente postura dos ovos não fecundados.

Contudo, o ciclo de vida das moscas na natureza é fortemente dependente da temperatura ambiente, além de outros fatores climáticos \cite{raga2000manejo}. A mosca-da-carambola necessita, por exemplo, de vinte e dois dias com clima favorável (26 ºC e 70\% UR) para se desenvolver completamente partindo da fase de ovo até a fase adulta \cite{malavasi2000moscas}. De mesmo modo, o ciclo de vida dos mosquitos também é fortemente dependente da temperatura e de outros fatores climáticos, seja em seu desenvolvimento ou em sua sobrevivência \cite{hopp2001global, ribeiro2006associaccao}.

Neste contexto, com a finalidade de auxiliar a organização em suas tomadas de decisão, a proposta deste TCC é composta pelo desenvolvimento de um sistema \textit{Web}/aplicativo \textit{Android open-source} para consulta e armazenamento em banco de dados de informações provenientes de uma estação meteorológica sem fio \textit{Vantage Vue \textsuperscript{TM}}, instalada na Biofábrica Moscamed Brasil.

\section{Justificativa}

Este TCC é um subprojeto do projeto Sistema de Gestão da Produção de Insetos Modificados para Regiões Endêmicas, conjunto entre a Moscamed e o Colegiado de Engenharia de Computação da Universidade Federal do Vale do São Francisco - CECOMP.


\section{Objetivos gerais}

Desenvolver um sistema capaz de informar, via \textit{internet}, dados meteorológicos obtidos de uma estação \textit{Vantage Vue \textsuperscript{TM}} e disponibilizar para o usuário dados e gráficos através de uma aplicação \textit{Web} e de um aplicativo para o sistema operacional \textit{Android}.

\section{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
    \item Modelar graficamente a arquitetura do sistema por meio de diagramas de casos de uso, diagrama de atividades, diagrama de sequência e protótipos das telas de interface com o usuário;
    \item Definir a melhor forma de estruturar os dados provenientes da estação meteorológica;
    \item Modelar a API responsável por armazenar e disponibilizar os dados;
	\item Desenvolver a versão inicial do sistema.
\end{itemize}

\section{Organização do trabalho}

O trabalho é dividido em três seções, fundamentação teórica, metodologia e conclusão e trabalhos futuros.

A fundamentação teórica é organizada em duas subseções, na primeira é explanado sobre a Moscamed, suas responsabilidades e a técnica de controle biológico empregada. Em seguida é estudada a estação meteorológica em questão e a influência das variáveis climáticas nas espécies controladas pela Moscamed. A segunda parte discorre sobre as bases conceituais das tecnologias utilizadas no processo de desenvolvimento, como a pilha de software do sistema operacional \textit{Android}, desenvolvimento \textit{web} e desenvolvimento de aplicações \textit{cross-platform}.

Na metodologia são estudadas os passos para a concepção e construção do sistema através de diagramas e modelos gráficos dos seus vários elementos, como por exemplo banco de dados e interface de usuário. Nesse capítulo, ainda é mostrado o conjunto de tecnologias adotadas para a implementação do sistema.    

No capítulo de resultados e discussões é apresentada uma descrição detalhada das funcionalidades do sistema desenvolvido.

O capítulo conclusão e trabalhos futuros mostra sucintamente os resultados obtidos com a finalização do projeto e algumas sugestões que podem ser realizadas a posteriori.
